\chapter{PENDAHULUAN}

\section{Latar Belakang}

Perkembangan teknologi informasi saat ini terus meningkat seiring dengan tingginya mobilitas masyarakat dalam memenuhi kebutuhan komunikasi dan informasi. Dengan adanya perkembangan teknologi informasi dan telekomunikasi terciptalah suatu layanan baru yang lebih efisien untuk proses produksi, distribusi dan konsumsi barang dan jasa, dimana hal tersebut diharapkan dapat meningkatkan kinerja dan memungkinkan berbagai kegiatan dapat dilaksanakan dengan cepat, tepat, dan akurat, sehingga pada akhirnya akan meningkatkan produktivitas\cite{wardiana2002perkembangan}. Perusahaan merupakan suatu badan yang terorganisir dalam menyediakan barang dan jasa bagi masyarakat dengan dasar mencari keuntungan semaksimal mungkin dan menekan biaya kerugian seminimal mungkin. Optimasi ialah suatu usaha perusahaan dalam mendapatkan penghasilan semaksimal mungkin dan biaya yang dikeluarkan pun tidak terbuang sia-sia\cite{nurdiansyah2012implementasi}. Bagi suatu perusahaan, pemasaran merupakan suatu kegiatan yang langsung berhubungan dengan konsumen dan mempunyai tugas yang cukup besar dalam menciptakan keistimewaan suatu barang dan jasa.

Ketepatan waktu merupakan hal yang penting dalam pendistribusian kantong pos di PT Pos Logistik Indonesia. Berdasarkan survei yang telah dilakukan, tingkat keterlambatan dalam pendistribusian kantong pos dari lokasi awal ke lokasi tujuan masih cukup besar dan masalah tersebut menjadi hal yang harus diperbaiki. Untuk mengurangi tingkat keterlambatan pendistribusian yang ada di PT Pos Logistik Indonesia maka perlu diterapkan pencarian rute terpendek menggunakan algoritma \textit{Floyd-Warshall} agar dapat mengefisiensi waktu, jarak, dan biaya. %\cite{liwang2013rancang}. 
Masalah jalur terpendek adalah masalah menemukan suatu jalur antara dua simpul sedemikian sehingga jumlah bobot dari busur penyusunnya dapat seminimal mungkin\cite{kumar2010exploring}.

Jalur transportasi adalah salah satu masalah yang bisa diselesaikan dengan menggunakan Graf. Graf yaitu kumpulan dari beberapa titik yang dihubungkan dengan garis yang memiliki bobot. Permasalahan penentuan rute terpendek dapat dipecahkan dengan menggunakan teori graf\cite{dewi2010pencarian}.Berdasarkan teori Graf, permasalahan rute terpendek dapat didefinisikan sebagai sebuah permasalahan dalam menemukan lintasan antara dua buah simpul pada graf berbobot yang memiliki gabungan nilai dari jumlah bobot pada sisi graf yang dilewati dengan jumlah yang paling minimum. %\cite{salaki2011penentuan}.

Algoritma \textit{Floyd-Warshall} merupakan algoritma untuk melakukan pencarian lintasan terpendek pada suatu graf berbobot (\textit{weighted graph}). Pada algoritma \textit{Floyd-Warshall} yang menggunakan program dinamis lebih menjamin keberhasilan dalam penentuan solusi minimum karena algoritma ini dapat membandingkan semua kemungkinan lintasan pada graf untuk setiap sisi dari semua simpul yang dilewati\cite{jayanti2017penggunaan}. Ciri algoritma \textit{Floyd-Warshall} adalah dapat melakukan pencarian lintasan terpendek antara semua pasangan simpul (\textit{All Pairs Shortest Path}) sehingga memungkinkan mendapatkan hasil seoptimal mungkin pada proses pencarian jalur terpendek. %\cite{purwananto2005implementasi}.
Algoritma yang ditemukan oleh Warshall untuk mencari rute terpendek merupakan algoritma yang sederhana dan mudah implementasinya. %\cite{siang2002matematika}.

Hasil akhir perhitungan dari penelitian ini berupa matriks akhir yang merupakan rute terpendek dari kota asal ke kota tujuan sehingga didapatkan pilihan rute terpendek pada pendistribusian kantong pos di PT Pos Logistik Indonesia. Penentuan rute terpendek dengan menerapkan algoritma \textit{Floyd-Warshall} ini bertujuan untuk membantu perusahaan dalam mengoptimalkan jarak tempuh pendistribusian barang menuju lokasi yang menjadi tujuan.


\section{Identifikasi Masalah} 
Berdasarkan latar belakang masalah yang ada, maka dapat diidentifikasi menjadi beberapa masalah sebagai berikut:
\begin{enumerate}
\item Bagimana rute terpendek yang dapat dilalui dari PT Pos Logistik Jakarta Pusat menuju PT Pos Logistik Tambun dengan menggunakan algoritma \textit{Floyd-Warshall}?
\item Apakah hasil perhitungan rute terpendek menggunakan algoritma \textit{Floyd-Warshall} mempengaruhi waktu tempuh?
\end{enumerate}

\section{Tujuan dan Manfaat}
\subsection{Tujuan}
Adapun tujuan dari penelitian ini adalah :
\begin{enumerate}
\item Menganalisis rute terpendek yang dapat dilalui dari PT Pos Logistik Jakarta Pusat menuju PT Pos Logistik Tambun menggunakan algoritma \textit{Floyd-Warshall}.
\item Melakukan perhitungan waktu tempuh terhadap jarak yang didapatkan pada perhitungan rute terpendek menggunakan algoritma \textit{Floyd-Warshall}.
\end{enumerate}

\subsection{Manfaat}
Berdasarkan latar belakang dan identifikasi masalah yang ada, maka manfaat penelitian ini adalah untuk merancang suatu rute terpendek yang menerapkan algoritma \textit{Floyd-Warshall} pada jalur pendistribusian kantong pos pada PT Pos Logistik, sehingga dapat mengoptimalkan jarak tempuh, waktu, serta biaya  perusahaan dalam melakukan proses pendistribusian kantong pos menuju lokasi yang menjadi tujuan.

\section{Ruang Lingkup}
Ruang Lingkup yang digunakan dalam penelitian ini adalah sebagai berikut :
\begin{enumerate}
\item Rute yang dipakai dalam penelitian ini adalah hanya rute PT. Pos Logistik Jakarta Pusat ke PT. Pos Logistik Tambun.
\item Metode penelitian yang digunakan adalah Algoritma \textit{Floyd-Warshall} dan Metode \textit{Incremental}.
\item Penelitian ini berfokus pada penentuan rute terpendek dari lokasi awal menuju lokasi tujuan.
\item Perhitungan waktu tempuh dengan kecepatan rata-rata 35 km/h dan tidak memperhitungkan hambatan-hambatan yang ada.
\item Objek pada penelitian ini hanya pada jalan raya, yaitu jalan umum yang dapat dilalui oleh kendaraan yang berukuran besar seperti Truk.
\item Pengukuran jarak antar \textit{vertex} menggunakan \textit{library}.
\item Pengujian dilakukan menggunakan aplikasi tambahan yaitu \textit{Selenium IDE}.
\end{enumerate}



